Comme évoqué en début de ce document, le projet GL m'a apporté de nouvelles connaissances, à la fois techniques et relationnelles.

\subsubsection{Apports techniques}

D'un point de vue technique, j'ai beaucoup apprécié de travailler sur un compilateur. En effet, les mécanismes de celui-ci m'étaient presque inconnus et m'avaient toujours intrigué. Ayant eu la chance de travailler sur toutes les étapes de compilations, j'ai donc pu combler bon nombre ces manques, et j'en suis très satisfait.

Grâce au travail de Valentin, j'ai également pu me familiariser avec l'élaboration d'une test-suite, ce qui m'a paru très formateur. De plus, j'ai trouvé très intéressant les parties de conception relatives à la génération de code.

J'ai toutefois moins apprécié les aspects répétitifs de certaines parties (notamment les vérifications contextuelles), ainsi que la rédaction des différents documents (bien que nécessaires).

Tout ceci me rassure quant à mon projet professionnel, à savoir me diriger vers de l'expertise technique.

\subsubsection{Apports relationnels}

Pour ma part, la quantité d'apports en terme de gestion d'équipe et de gestion de projet a été bien plus importante que je ne l'avais imaginé.
En effet, les conditions réalistes du projet GL m'ont fait prendre conscience de nombreuses problématiques que je n'avais pas décelées lors de mes précédents projets.

Tout d'abord, j'ai pu toucher du doigt les contraintes liées aux ``deadlines'' et donc à la gestion de planning. De plus, l'ampleur du sujet m'a appris à découper les tâches ainsi qu'à évaluer la quantité de travail nécessaire pour chaque incrément. Bien que cela reste pour moi une tâche difficile, je pense avoir beaucoup appris dans ce domaine.

Concernant le travail de groupe et les relations entre équipiers, je suis également très content : l'équipe a fait preuve de cohésion et de sérieux, et une bonne émulation est restée présente tout au long du projet.

Je suis donc globalement satisfait du déroulement du projet. Je pense que les connaissances emmagasinées durant ces trois semaines me seront largement utiles quant à l'appréhension de mes futurs projets.
